### **Chain Rule of Derivatives (ржмрж╛ржВрж▓рж╛рзЯ рж╕рж╣ржЬ ржмрзНржпрж╛ржЦрзНржпрж╛ + ANN context)**

**Chain Rule** рж╣рж▓рзЛ calculus-ржПрж░ ржПржХржЯрж┐ ржирж┐рзЯржо, ржпрзЗржЯрж╛ ржмрзНржпржмрж╣рж╛рж░ ржХрж░рж┐
ЁЯСЙ **ржПржХржЯрж╛рж░ ржнрзЗрждрж░рзЗ ржЖрж░рзЗржХржЯрж╛ function ржерж╛ржХрж▓рзЗ рждрж╛рж░ derivative ржмрзЗрж░ ржХрж░рждрзЗ**ред

ANN-ржПрж░ **Backpropagation ржкрзБрж░рзЛржкрзБрж░рж┐ Chain Rule-ржПрж░ ржЙржкрж░ ржжрж╛ржБрзЬрж┐рзЯрзЗ ржЖржЫрзЗ**ред

---

## ЁЯФ╣ 1. Basic Definition

ржзрж░рж┐,

[
y = f(u) \quad \text{and} \quad u = g(x)
]

рждрж╛рж╣рж▓рзЗ,

[
\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \times \frac{du}{dx}
]

ЁЯСЙ ржПржЯрж╛ржХрзЗржЗ ржмрж▓рзЗ **Chain Rule**

---

## ЁЯФ╣ 2. Intuition (рж╕рж╣ржЬржнрж╛ржмрзЗ)

ржПржХржЯрж╛ ржкрж░рж┐ржмрж░рзНрждржи ржзрж╛ржкрзЗ ржзрж╛ржкрзЗ ржЫрзЬрж╛рзЯ:

[
x \rightarrow u \rightarrow y
]

* ржЖржЧрзЗ (x) ржмржжрж▓рж╛рж▓рзЗ (u) ржХрждржЯрж╛ ржмржжрж▓рж╛рзЯ
* рждрж╛рж░ржкрж░ (u) ржмржжрж▓рж╛рж▓рзЗ (y) ржХрждржЯрж╛ ржмржжрж▓рж╛рзЯ

ЁЯСЙ рж╕ржм ржЧрзБржг ржХрж░рзЗ ржлрзЗрж▓рж▓рзЗржЗ final change ржкрж╛ржУрзЯрж╛ ржпрж╛рзЯ

---

## ЁЯФ╣ 3. Simple Mathematical Example

ржзрж░рж┐,

[
y = (3x+1)^2
]

ржПржЦрж╛ржирзЗ:

* (u = 3x+1)
* (y = u^2)

Derivative:

[
\frac{dy}{du} = 2u
]
[
\frac{du}{dx} = 3
]

Chain Rule ржЕржирзБржпрж╛рзЯрзА:

[
\frac{dy}{dx} = 2u \times 3 = 6(3x+1)
]

---

## ЁЯФ╣ 4. Another Example (Exponential)

[
y = e^{(2x^2)}
]

* (u = 2x^2)
* (y = e^u)

[
\frac{dy}{du} = e^u
]
[
\frac{du}{dx} = 4x
]

[
\frac{dy}{dx} = e^{2x^2} \cdot 4x
]

---

## ЁЯФ╣ 5. Chain Rule in ANN (рж╕ржмржЪрзЗрзЯрзЗ ржЧрзБрж░рзБрждрзНржмржкрзВрж░рзНржг)

ANN-ржП error function рж╕рж╛ржзрж╛рж░ржгржд ржПржоржи рж╣рзЯ:

[
E = \frac{1}{2}(t-y)^2
]
[
y = f(z)
]
[
z = wx + b
]

ржПржЦржи weight (w) ржПрж░ derivative ржмрзЗрж░ ржХрж░рждрзЗ рж╣рж▓рзЗ:

[
\frac{\partial E}{\partial w}
=============================

\frac{\partial E}{\partial y}
\times
\frac{\partial y}{\partial z}
\times
\frac{\partial z}{\partial w}
]

ЁЯСЙ ржПржЗ ржкрзБрж░рзЛ ржЧрзБржгржЯрж╛ржЗ рж╣рж▓рзЛ **Chain Rule**

---

## ЁЯФ╣ 6. ANN-ржП ржкрзНрж░рждрж┐ржЯрж╛ ржЕржВрж╢рзЗрж░ ржорж╛ржи

[
\frac{\partial E}{\partial y} = (y - t)
]

[
\frac{\partial y}{\partial z} = f'(z)
]

[
\frac{\partial z}{\partial w} = x
]

рж╕рзБрждрж░рж╛ржВ,

[
\frac{\partial E}{\partial w} = (y-t), f'(z), x
]

---

## ЁЯФ╣ 7. Why Chain Rule is Essential?

тЬФ Backpropagation рж╕ржорзНржнржм рж╣рзЯ
тЬФ Hidden layer ржкрж░рзНржпржирзНржд error ржкрж╛ржарж╛ржирзЛ ржпрж╛рзЯ
тЬФ Weight contribution ржмрзЛржЭрж╛ ржпрж╛рзЯ
тЬФ Learning mathematically correct рж╣рзЯ

---

## ЁЯФС Exam-Ready One Line

> **Chain rule states that the derivative of a composite function is the product of derivatives of its individual functions and is the mathematical foundation of backpropagation in ANN.**

---

## ЁЯза ржПржХ рж▓рж╛ржЗржирзЗ ржоржирзЗ рж░рж╛ржЦрзЛ

> **Backpropagation = Chain Rule applied repeatedly from output to input**

ржЪрж╛ржУ рждрзЛ ржЖржорж┐ ржПржЯрж╛ржХрзЗ

* **diagram-рж╕рж╣ backprop flow**,
* **hidden layer-specific chain rule**,
* ржЕржержмрж╛ **pure exam derivation format**
  ржПржУ ржжрзЗржЦрж╛рждрзЗ ржкрж╛рж░рж┐ ЁЯШК
